【蘋聞追click】 實測剪短鋼筋拉力少4成 拆解紅磡站冧月台危機

2018年06月30日

【蘋聞追click】
實測剪短鋼筋拉力少4成 拆解紅磡站冧月台危機

港鐵沙中綫紅磡站爆出鋼筋被剪短醜聞，《蘋果》早前引述消息指鋼筋「絞牙」只餘1厘米長，究竟對結構安全有多大影響？記者訂製鋼筋和螺絲帽模擬造假情況，再委託實驗室做拉力測試，結果鋼筋剪短後只餘6成拉力。有結構工程師形容，鋼筋剪短後拉力達不到安全界線，影響結構安全，最嚴重情況月台會倒塌。

記者潘柏林

《蘋果》訂製4條直徑40毫米鋼筋和2個螺絲帽，分成「標準組」和「剪短組」做測試。標準組按照港鐵在記者會說法，2條鋼筋各有6厘米長「絞牙」，分兩邊扭入螺絲帽，再用磅鉗扭實。剪短組參考紅磡站造假情況，工人剪短其中一邊鋼筋「絞牙」至1厘米，再扭入螺絲帽，亦用磅鉗扭實。

記者委託佳力高試驗中心測試兩組鋼筋的拉力水平，剪短組的鋼筋「絞牙」被測試機械輕易扯出螺絲帽，承受的拉力僅273MPa(兆帕)；而標準組的鋼筋「絞牙」未有扯出螺絲帽，在巨力下扯斷，承受的拉力是459MPa(兆帕)。換言之，剪短組鋼筋拉力只有標準組6成。

香港中文大學物理系高級講師湯兆昇解釋，0.1MPa大約相當於一平方厘米有一公斤重量物體的拉力，當中大約有2%誤差。今次測試，標準組鋼筋每平方厘米承受約4,590公斤重量的拉力，而剪短組鋼筋每平方厘米承受約2,730公斤重量的拉力。

結構工程師蘇耀坤解釋，月台因為負載產生壓力，鋼筋結構用作抗抵拉力。一般而言，鋼筋結構已預留多5成拉力作為安全系數，以今次測試為例，標準組鋼筋拉力459MPa，即拉力有306MPa以上仍屬安全範圍，但剪短組鋼筋拉力只有273MPa，連安全界線也不達標，「如果係正常工作環境底下，佢都會failed(不合格)，呢條鐵會係佢coupler(螺絲帽)度拉出嚟」。

蘇耀坤憂慮紅磡站鋼筋剪短後，拉力亦低於安全標準。他指，現時紅磡站月台只需要承受自身重量，或者仍能承托，但開通後有乘客和列車重量，屆時月台負荷更重。立法會議員田北辰早前引述消息指，紅磡站有5,000個鋼筋被剪短，涉及佔總數6分1。蘇耀坤警告，當有問題鋼筋在重壓下被拉出，附近鋼筋要承受額外拉力，連鎖效應下會有更多鋼筋斷裂，最嚴重月台會倒塌。

港鐵早前委任工程師黃志明做月台載重測試，驗證月台結構是否有問題。蘇耀坤質疑，載重測試未必保證長遠結構安全，因為鋼筋受力被扯出螺絲帽需要一定時間，「佢慢慢褪出嚟，安全系數一路減低，有一日（月台）載力到某一個階段就會突然failed(不合格)，一個崩塌情況都未定」。他重申，應該抽樣鑿開月台石屎，審視鋼筋被剪短情況，因應實況再決定做修補方案。

上一則
【娥特現形記】林鄭守住民望的秘密 憑第一先生小白襪？

下一則
【豆沙綫】土瓜灣站堅豆腐渣？廢料建牆好似太誇...